新增選民創新高 建制憂區選更遜03年

選民新登記尾聲碰上修訂《逃犯條例》風波，加上今明兩年都是選舉年，選舉事務處昨日公布，2019年選民新登記周期收到逾35萬份選民新登記申請，創歷年新高。雖然不論是政府抑或泛民及建制陣營，都有積極推動選民登記，但政界預料新增選民大多是民主派支持者，建制陣營對11月區議會選舉的選情感到悲觀，甚至預料結果較2003年區選建制大敗一役更嚴重，最壞情况或會扭轉現時18區區議會都由建制主導、控制的局面。

有建制中人說，早已預料在目前政治環境下，新增選民一定多，但達到35萬是始料不及。有建制派提醒，選舉事務處於7月2日、即選民登記最後一天曾公布，截至當天上午處方已處理約14.2萬宗新登記選民申請，即選民登記最後階段前只有約14.2萬人申請，意味有約20萬人都是最後階段衝刺登記，相信當中絕大部分都是反修例市民。而今年是選舉年，預料新登記選民幾可肯定會出來投票，對建制選情有極大影響。

多於一名建制陣營人士指出，若將35萬新登記選民，除以約450個區會選區，即每區平均選民增長近800人。消息人士分析，建制派於2015年區選雖取得勝利，惟大部分都是以200至300票之微勝出，以逾1000票差距大勝的選區不多，以此計算，建制派在11月區選被翻盤的機率極大。雖然2014年佔領運動後亦有逾20萬新增選民，惟佔領運動結束至2015年區選，尚有近一年時間；但現時距離區選只有約130日，幾可肯定泛民會不斷燃燒反修例議題直至區選舉行，形容除非這數個月內「政治氣氛全面逆轉」，否則看不到建制有扭轉局勢的奇蹟。

建制陣營對於選情都非常悲觀，多名建制中人說「無嘢可做」去改變局勢，指近期「中環、西環甚至民建聯的大腦都停頓，不知道可以做什麼」，形容現時選民是因為政治上不滿而要登記做選民，想用選票踢走建制派，相信即使政府未來數月多做民生措施、「派糖」，亦不會消減市民對政府的不信任和憤怒，「就算全民派1萬元，選民投票時仍會投泛民」。現時建制主導18區區議會，議席佔優外亦包攬正、副主席，建制派評估，除了觀塘、離島等「紅區」外，最壞情况是多區都會被泛民奪得主導權。

有主流泛民議員分析，修例風波對民主派而言是選舉助力，除2003年《基本法》23條立法爭議外，政治議題過去在區選影響不大；但今次修例風波成為全港長期關注議題，相信選民投票時雖仍會以地區政績為着眼點，但參選人對修例的取態將是左右選情其一因素，舉例若建制派和泛民地區政績相若，選民或因反修例而投票予民主派候選人。

2003年23條爭議後，民主派當年區選告捷。該泛民形容，現時社會氣氛與當年相若，今次反修例運動即使不同人有不同爭取手法，但沒有如2014年佔領運動般，出現因手法不同而令陣營內有大爭議，預料今年選舉氣氛會較好。

不過，該泛民提醒，民主派不能以為單靠反修例便能取勝，因選民亦會衡量參選人的地區工作。他形容反修例的政治助力，對民主派而言是一個順流的「浪」，但參選人也要懂得「游水」（即地區工作），才能把握政治形勢。

今屆區選或有不少政治素人藉反修例運動參戰。對於素人在「白區」、即過往只有建制派參選的選區，該泛民稱不會看淡素人選情，因始終修例風波爭議巨大，有利他們選情，但重申在區選中，參選人不能靠單一政治議題取勝，需有地區工作配合。

[李先知]

Form:明報